\chapter{Radiação térmica. Fotões. Interação com a matéria}
\label{chp:blbody}
\versiondate
Antes de continuarmos com o estudo das propriedades da luz, voltamo-nos de novo
para a sua natureza. O estudo da radiação emitida pelos corpos quentes obrigou a
uma revisão radical da teoria da natureza da luz, que reintroduziu alguns
elementos da teoria corpuscular. A síntese resultante dá à luz uma natureza
\emph{mista,} que manifesta comportamento ondulatório ou corpuscular conforme as
situações. Na verdade, esta natureza mista é uma propriedade comum das
partículas subatómicas.
\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figs/therm016.jpg}
\end{center}
\caption{Fotografia de infravermelhos de uma caneca com chá quente. Os objetos
  mais quentes aparecem mais claros na imagem. (Fonte desconhecida.)
\label{fig:foto10}}
\end{figure}

\section{A radiação térmica}
É um facto empírico óbvio que os corpos quentes emitem radiação: vemos brilhar
as brasas numa fogueira, o filamento de uma lâmpada de incandescência, um ferro
muito aquecido, etc. Os nossos olhos não são sensíveis a radiação
eletromagnética com comprimento de onda fora da gama visível, mas vários animais
podem ``ver'' os nossos corpos a brilhar no infravermelho. A
Figura~\ref{fig:foto10} mostra uma fotografia de infravermelhos de uma chávena
de chá na bancada de uma cozinha e o braço de uma pessoa, notando-se
perfeitamente esse brilho.

Qualitativamente, este fenómeno é fácil de compreender. Quanto maior a
temperatura de um corpo, maior a agitação térmica das moléculas e átomos que o
formam e, portanto, das cargas (eletrões e núcleos atómicos) que os
constituem. Mas cargas com movimento não uniforme emitem radiação. É essa
radiação que constitui a \emph{radiação térmica}, a radiação produzida pelos
corpos quentes, produzida exatamente por estarem quentes.

A partir de meados do séc.~XIX, o problema da descrição quantitativa da radiação
térmica foi atacado, experimental e teoricamente. A sua resolução por Max
Planck, em 1900, revelou o primeiro indício de que a imagem da natureza
construída pela ciência moderna ao longo dos séculos anteriores teria que ser
profundamente revista. Vejamos porquê.

\subsection{Irradiância e irradiância espectral}
As duas perguntas que primeiro nos vêm à mente quando nos colocamos o problema
da descrição da radiação emitida por corpos quentes são as seguintes:
\begin{enumerate}
    \item
        \emph{quanta radiação é emitida por um corpo a uma dada temperatura?}
    \item
        \emph{como é a composição espectral dessa radiação, isto é, como é que
        ela está distribuída pelo espectro eletromagnético?}
\end{enumerate}
A ``quantidade de radiação'' emitida por um corpo é um conceito claramente mal
definido. Em princípio, um corpo grande emite normalmente mais energia do que um
pequeno, apenas porque é maior; além disso, qualquer corpo emitirá uma grande
quantidade de radiação (seja qual for o critério subjacente a essa
classificação) ao longo de um intervalo de tempo suficientemente longo. A noção
que de facto queremos isolar com aquela expressão é a radiação que o corpo emite
por unidade de tempo e por unidade de área da sua superfície, para descartar da
análise considerações secundárias sobre a duração do intervalo de tempo em que
se mede a radiação emitida ou o tamanho do corpo que a emite. Além  disso, é
mais simples definir (e medir) a radiação emitida em termos da \emph{energia}
transportada pela radiação. À grandeza que assim definimos, e que consiste na
energia emitida na forma de radiação por unidade de tempo e por unidade de área
da superfície emissora chama-se \emph{irradiância total} ou, mais simplesmente,
\emph{irradiância}\footnote{Esta grandeza é também conhecida como \emph{densidade
de fluxo energético,} \emph{potência radiada por unidade de área,} \emph{fluxo
de potência,} \emph{intensidade} e há ainda outras designações de que agora não
me lembro!}.  As unidades SI da irradiância são o joule por segundo e por metro
quadrado, ou seja, o watt por metro quadrado (W/m$^2$).

Por outro lado, a forma como a radiação emitida está distribuída pelo espectro
eletromagnético é especificada através de uma função do comprimento de onda (ou
da frequência), chamada \emph{irradiância espectral}, cujo valor é a potência
irradiada por metro quadrado e por unidade de comprimento de onda. A irradiância
espectral dá assim informação sobre como a potência transportada pela radiação
se distribui pelo espectro eletromagnético.

Vejamos isto melhor. Seja $R(\lambda)$ a irradiância espectral de uma
fonte de radiação. Então, a potência radiativa que ela emite por unidade de área
num intervalo de comprimentos de onda com lagura infinitesimal
$[\lambda,\,\lambda+d\lambda]$ (isto é, a sua irradiância nesse intervalo de
comprimentos de onda) é
\begin{equation*}
    dI(\lambda)= R(\lambda)d\lambda.
\end{equation*}
A irradiância total emitida com comprimento de onda compreendido entre dois
valores $\lambda_1$ e $\lambda_2$ é o integral da irradiância espectral da fonte
entre esses dois valores,
\begin{equation*}
    I(\lambda_1<\lambda<\lambda_2)=
        \int_{\lambda_1}^{\lambda_2}R(\lambda)d\lambda,
\end{equation*}
ou seja, corresponde à área da porção do grafico de $R(\lambda$) entre esses
dois valores (veja a Figura~\ref{fig:fm010}). A irradiância total é então o
integral da irradiância espectral para todo o espectro eletromagnético, ou seja,
para $\lambda\in[0,\infty]$.
\begin{figure}[htb]

    {\centering
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[axis lines=middle,
                                    xmin=-0.5,xmax=10.8,
                                    xlabel={$\lambda$}, 
                                    ymin=-0.06,ymax=0.65,
                                    ylabel={$R(\lambda)$},
                                    xtick={4,6},
                                    xticklabels={$\lambda_1$,$\lambda_2$},
                                    ytick=\empty,
                                    height=5cm,width=8cm
                        ] 
            \addplot[thick,domain=0.001:10.,samples=150] {50/(x^3*(exp(5/x)-1))};
            \addplot[fill=gray!20, domain=4:6,samples=100]
                {50/(x^3*(exp(5/x)-1))} \closedcycle;
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}

}
\caption{A energia emitida por uma fonte na forma de radiação com comprimento de
    onda compreendido entre os valores $\lambda_1$ e $\lambda_2$, por unidade de
    tempo e de área da sua superfície é igual ao integral da sua irradiância
    espectral entre os dois extremos do intervalo de comprimentos de onda
considerado.\label{fig:fm010}}
\end{figure}

Por exemplo, um dado apontador laser gera um feixe com uma potência de 1,5\,mW e
um diâmetro de 3\,mm. A irradiância total deste feixe é então $I=P/A=P/(\pi
r^2)\simeq210$\,W/m$^2$.
\begin{minipage}[t]{0.65555\linewidth}
De acordo com as especificações deste instrumento, o
comprimento de onda da luz emitida é $650\pm20$\,nm. Este dado não chega para
definir completamente a irradiância espectral deste laser, mas podemos imaginar
que a potência radiada é constante dentro da gama de comprimentos de onda
indicada e nula no resto do espectro (ver a figura ao lado). Se assim for, o
valor da irradiância espectral deste laser no intervalo de comprimentos de onda
em que é não nula é dado por
\end{minipage}\hfill
\begin{tikzpicture}[baseline={(current bounding box.north)}]
    \begin{axis}[axis lines=middle,
            xmin=600,xmax=700,xlabel={$\lambda$\,(nm)},
            ymin=0,ymax=6.5,ylabel={$R(\lambda)$\, (GW/m$^3$)},
                width=5.5cm,height=4 cm]
        \addplot [thick,domain=0:630]{0};
        \addplot [thick,domain=630:670,fill=gray!20]{5.25}\closedcycle;
        \addplot [thick,domain=670:700]{0};
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{align*}
    I&=\int_0^\infty R(\lambda)d\lambda\\
    210\,\text{W\,m}^{-2}&=R\times40\,\text{nm}\\
    R&=5,25\,\text{W\,m}^{-2}\,\text{nm}^{-1}.
\end{align*}

As duas perguntas com que começámos esta secção podem agora ser reformuladas de
modo mais preciso:
\begin{enumerate}
    \item \emph{qual o valor da irradiância total de um corpo a uma dada
        temperatura?}
    \item \emph{qual a forma da função de irradiância espectral de um corpo a uma
        dada temperatura?}
\end{enumerate}

\subsection{O corpo negro}
De um ponto de vista apenas qualitativo, conhecemos as respostas a estas
perguntas: à medida que aumenta a temperatura de um corpo, a irradiância total
que ele emite aumenta e o comprimento de onda médio da radiação emitida
diminui. Ou seja, quando está quente um corpo emite mais energia por unidade de
tempo e de área, e emite radiação mais rica em pequenos comprimentos de onda,
do que quando está mais frio. No entanto, não é possível adiantar muito mais.

Corpos diferentes apresentam as duas tendências referidas (aumento da irradiância
e diminuição do comprimento de onda médio à medida que sobe a temperatura) em
diferentes graus e com diferentes dependências funcionais da temperatura, o que
impede uma descrição quantitativa da radiação térmica simultaneamente exata e
geral. Dada esta impossibilidade, tentou-se antes descrever a radiação
emitida por corpos idealizados, que apresentam as características essenciais
para o processo de emissão comuns a todos os corpos e nenhuma das complicações
específicas de cada um. Está fora do âmbito destes apontamentos explicar porque
é que esta idealização é como é, mas verificou-se que a característica mais
essencial para descrever aquilo que é comum no comportamento radiativo da
generalidade dos corpos é a capacidade de absorverem \emph{toda} a radiação que
neles incide. Corpos que apresentam esta propriedade chamam-se \emph{corpos
negros.} Um corpo negro não reflete radiação nenhuma, nem se deixa atravessar por
radiação nenhuma; toda a que nele incide é absorvida.

Mas atenção: um corpo negro não reflete nem transmite\footnote{Radiação
\emph{transmitida} por um corpo é a parte que o atravessa, ou seja, a parte que
não é refletida nem absorvida.} radiação, mas pode emiti-la! A radiação
proveniente de um corpo vulgar é uma mistura da que ele emite por si só e da que
ele reflete ou transmite; a proveniente de um corpo negro é toda ela produzida
no corpo, e por isso as suas propriedades dependem apenas do estado desse corpo. 

Pode demonstrar-se com base em princípios termodinâmicos muito gerais que a
irradiância espectral da emissão eletromagnética de um corpo negro só depende
da sua temperatura. Ou seja, pouco importa que tipo de átomos constituem o corpo
negro, que tipo de ligações químicas ligam esses átomos, qual a pressão ou a
composição química da atmosfera ambiente... Aliás, pouco importa até se um corpo
negro é constituído por átomos ou se a matéria que o forma é um contínuo: um
corpo que absorve \emph{toda} a radiação que nele incide emite radiação cujas
propriedades (nomeadamente a sua irradiância e a sua irradiância espectral)
dependem \emph{apenas} da sua temperatura. Esta é uma das razões que torna a
abstração do corpo negro particularmente apta para uma descrição das
propriedades mais gerais da emissão dos corpos normais: o seu comportamento
radiativo não depende de aspetos específicos particulares à sua natureza.

Não há na natureza corpos verdadeiramente negros no sentido em que acabámos de
os definir. Mesmo os corpos de cor negra e sem brilho refletem uma parte da
radiação que neles incide. Os que são mesmo muito pretos (o carvão, por exemplo)
absorvem quase toda (mas não toda) a radiação \emph{visível} que neles incide
mas refletem apreciavelmente radiaçãoes de outras regiões do espectro
eletromagnético. A melhor aproximação de corpo negro é uma cavidade num sólido,
com paredes baças e escurecidas, ligada ao exterior por uma pequena abertura. Um
raio de luz (ou de outra radiação eletromagnética) que incide na abertura
penetra na cavidade e sofre reflexões sucessivas nas suas paredes, sendo, de
cada vez, parcialmente absorvido até nada restar do raio original. Se a abertura
for muito pequena, a fração da radiação incidente que acaba por voltar a sair da
cavidade é também pequena, e pode ser feita desprezável reduzindo o diâmetro da
dita abertura. 
\begin{figure}[htb]
    {\centering

% Source for tikzpic below. It takes too long to compile, just include png of it
      \includegraphics[width=2.5cm]{figs/cavity.png}
%        \begin{tikzpicture}
%        \begin{scope}[decoration={
%            markings,
%            mark=at position 0.3 with {\arrow{>}}}
%            ] 
%
%        \clip (-1.3,-1.3) rectangle(1.6,1.3);
%        \draw [thick, fill=gray!20] (4:1) arc (4:356:1) -- ++(0.15,0) --++(0,-1.17)--++(-2.3,0) --++(0,2.48) --++(2.3,0) --++(0,-1.17) -- cycle;
%
%        \path[name path=insurf] (0,0) circle(1);
%        \def\rdir{191}
%        \coordinate (st) at (1.5,0.09);
%        \path[name path=ray] (st) --+(\rdir:5);
%        \path[name intersections={of=ray and insurf}];
%        \coordinate(b) at (intersection-1);
%        \coordinate(a) at (intersection-2);
%        \draw [postaction={decorate}] (st)--(b);
%
%        \foreach \x in {75,50,25,12,6}{
%            \path [name path=s2] let \p1 = ($(b)-(a)$) in (b)
%              circle({veclen(\x1,\y1)});
%            \path[name intersections={of=s2 and insurf}];
%            \coordinate(c1) at (intersection-1);
%            \coordinate(c2) at (intersection-2);
%            \coordinate(c) at ($(c1)+(c2)-(a)$);
%
%            \draw [black!\x,postaction={decorate}](b)--(c);
%            \coordinate(a) at (b);
%            \coordinate(b) at (c);
%        }
%        \end{scope}
%        \end{tikzpicture}

    }
    \caption{A melhor aproximação de corpo negro é uma pequena abertura para o
    interior de uma cavidade num sólido. A radiação que entra através da
    abertura é quase totalmente absorvida em reflexões sucessivas no interior da
    cavidade, sendo desprezável a parte que acaba sendo refletida de volta para
    saída. Assim, toda a radiação que incide na abertura é
    absorvida.\label{fig:fm020}}
\end{figure}
Como qualquer outro corpo, as paredes da cavidade emitem radiação
eletromagnética em função da temperatura a que se encontram. Essa radiação vai
preencher toda a cavidade, e uma fração dela sai para o exterior através da
abertura. A abertura absorve toda a radiação que nela incide e emite radiação em
função da temperatura a que se encontra o interor da cavidade: é, pois, um
modelo de corpo negro, o mais aproximado de que dispomos.

\subsection{A Lei de Stefan-Boltzmann e a Lei de Wien}
A radiação emitida por cavidades abertas em sólidos em equilíbrio térmico, tomada como
modelo da radiação emitida por corpos negros, foi intensamente estudada nos
finais do séc.~XIX. Em 1879, o físico austro-húngaro Josef Stefan deu resposta à
primeira das perguntas que colocámos ao constatar, a partir dos dados
experimentais, que a radiação emitida por um corpo negro tem intensidade
proporcional à quarta potência da sua temperatura:
\begin{equation}\label{eq:sbl}
    I(T) =\sigma T^4.
\end{equation}
Esta relação foi pouco depois demonstrada teoricamente a partir de argumentos
gerais termodinâmicos pelo físico alemão Ludwig Boltzmann e hoje em dia tem o
nome de \emph{Lei de Stefan-Boltzmann,} em homenagem aos dois cientistas.
A constante de proporcionalidade envolvida nesta relação chama-se
\emph{constante de Stefan-Boltzmann} e tem no SI o valor
\begin{equation*}
    \sigma\simeq5,670367\times10^{-8}\,\text{W\,K}^{-4}\,\text{m}^{-2}.
\end{equation*}

Poucos anos após a formulação da Lei de Stefan-Boltzmann, o físico alemão
Wilhelm Wien demonstrou, também com base num argumento termodinâmico, que
radiação emitida por um corpo negro se distribui de tal modo pelo espectro
eletromagnético que o comprimento de onda para o qual é máximo o valor da
irradiância espectral é inversamente proporcional à sua temperatura:
\begin{equation}\label{eq:wdl}
    T\lambda_{\text{máx}} = b,\qquad b\simeq2,8978\times10^{-3}\,
    \text{K\,m}
\end{equation}
Esta proposição (conhecida como \emph{Lei de Wien}) não é ainda uma resposta
completa à nossa segunda questão. Uma tal resposta só pode ser dada apresentando
a expressão da irradiância espectral da radiação do corpo negro como função do
comprimento de onda. Mas a lei de Wien é uma parte dessa resposta, na medida em
que revela o enriquecimento em curtos comprimentos de onda da radiação do corpo
negro à medida que a sua temperatura aumenta. 

\subsection{A distribuição de Planck}
A forma da função de irradiância espectral de um corpo negro foi determinada
experimentalmente para diferentes temperaturas em diferentes estudos nos anos
finais do séc.~XIX. Os resultados obtidos, semelhantes aos ilustrados na
Figura~\ref{fig:fm030}, resistiram a várias tentativas de justificação teórica
\begin{figure}[htb]
    {\centering
    \pgfmathdeclarefunction{f}{2}{%
        \pgfmathparse{1.1927e5/(#1^5) * 1.0 / (exp(1.4398e4/(#1*#2))-1.0)}%
    }
    \begin{tikzpicture}[samples=75]
        \begin{axis}[domain=1:6, no markers,
                     xlabel={$\lambda$ ($\mu$m)}, 
                     ylabel={$R(\lambda,T)$ (MW\,m$^{-3}$)}
                    ]
            \addplot[color=black]{f(x,996)};
            \addplot[color=black]{f(x,1178)};
            \addplot[color=black]{f(x,1368)};
            \addplot[color=black]{f(x,1532)};
            \addplot[color=black]{f(x,1722)};
        \end{axis}
        \tiny
        \node at(2.7,0.9){996\,K};
        \node at(2.1,1.3){1178\,K};
        \node at(1.8,2.1){1368\,K};
        \node at(1.6,3.2){1532\,K};
        \node at(1.4,4.6){1722\,K};
    \end{tikzpicture}

    }
    \caption{Irradiância espectral de um corpo negro a diferentes
    temperaturas.\label{fig:fm030}}
\end{figure}
até que o físico alemão Max Planck conseguiu, em 1900, deduzir uma expressão em
bom acordo com os resultados experimentais:
\begin{equation*}
    R(\lambda,T)=\frac{2\pi h c^2}{\lambda^5}
    \frac{1}{\displaystyle e^{\frac{h c}{\lambda k_\text{B}T}}-1}.
\end{equation*}
Nesta expressão, $k_\text{B}$ representa a chamada \emph{constante de
Boltzmann,} uma constante universal muito importante em física estatística, com
valor igual ao quociente entre a constante dos gases e o número de Avogrado,
$k_\text{B}=R/N_\text{A}\simeq 1,3807\times10^{-23}$\,J/K.

Podemos demonstrar as leis de Stefan-Boltzmann e de Wien, partindo da
função de irradiância de Planck. Comecemos com a primeira. A intensidade radiante
do corpo negro é o integral da irradiância estendido a todo o espectro:
\begin{equation*}
    I(T) = \int_0^\infty R(\lambda,T)d\lambda=
    2\pi h c^2\int_0^\infty\frac{1}{\lambda^5}
    \frac{1}{\displaystyle e^{\frac{h c}{\lambda k_\text{B}T}}-1}d\lambda.
\end{equation*}
Fazendo a mudança de variável 
\begin{align*}
    x&=\frac{hc}{\lambda k_\text{B}T},&
    d\lambda&=-\frac{hc}{k_\text{B}T}\frac{1}{x^2}dx,
\end{align*}
obtemos, depois de algumas manipulações simplificadoras,
\begin{equation*}
    I(T)=\frac{2\pi k^4_\text{B}}{h^3c^2}
        \left(\int_0^\infty\frac{x^5}{e^x-1}dx\right)T^4.
\end{equation*}
O integral no lado direito não pode ser calculado analiticamente, mas tem um
valor fixo, constante, que pode ser determinado aproximadamente usando métodos
numéricos, independente da temperatura ou do comprimento de onda ou de quaisquer
variáveis físicas. Assim, esta igualdade traduz a proporcionalidade direta entre
a intensidade da radiação do corpo negro e a quarta potência da sua temperatura,
ou seja, traduz a Lei de Stefan-Boltzmann. Substituindo o valor numérico do
integral (cerca de 6,4939) e das constantes físicas, poderemos verificar também
o valor numérico da constante de Stefan-Boltzmann.

Demonstrar a lei de Wien é um pouco mais complicado. Note-se que a lei de Wien é
um enunciado sobre os valores de $\lambda$ para os quais $R(\lambda,T)$
apresenta um máximo. Determinamos esses valores seguindo a técnica padrão de
anular a derivada da função a extremar, ou seja, resolvemos em ordem a $\lambda$
a equação
\begin{equation*}
    \frac{d}{d\lambda}R(\lambda,T)=0.
\end{equation*}
Após a operação de derivação e algumas simplificações algébricas obtemos a
igualdade
\begin{equation*}
    \frac{hc}{k_\text{B}[\lambda T]}e^{\frac{hc}{k_\text{B}[\lambda T]}}=
    5\left(1-e^{\frac{hc}{k_\text{B}[\lambda T]}}\right).
\end{equation*}
Os valores do comprimento de onda para o qual é máxima a irradiância espectral do
corpo negro são as soluções desta equação. Mas note-se que nesta equação a
variável a determinar $\lambda$ aparece sempre multiplicada por $T$. Podemos
então resolver a equação em ordem ao produto $[\lambda T]$. Infelizmente, não é possível obter
uma solução analítica desta igualdade (mais uma vez temos que usar métodos
numéricos). Mas, se existir uma solução $\lambda T=X$, teremos comprovada a
proporcionalidade inversa do comprimento de onda para o qual é máxima a
irradiância espectral de um corpo negro com a sua temperatura, ou seja, teremos
comprovada a Lei de Wien. \\
Fazendo a representação gráfica dos dois membros da equação a resolver, é
possível verificar que ela é satisfeita quando
\begin{equation*}
    \lambda T\simeq=0,2014\frac{hc}{k_\text{B}},
\end{equation*}
o que demonstra a lei de Wien, incluindo o valor numérico da constante de
proporcionalidade inversa nela envolvida.

\subsubsection{E os corpos vulgares?}
As leis de Stefan-Boltzmann e de Wien, assim como a função de irradiância de
Planck, descrevem com grande exatidão (dentro das margens de erro das medições)
os resultados experimentais relativos à radiação por corpos negros. Deve ser
claro que os corpos negros, em rigor, não existem; foram introduzidos como uma
abstração simplificadora que incorporava todas as propriedades radiativas gerais
dos corpos materiais e nenhuma das especificidades particulares de cada um. Mas
a motivação inicial para este estudo era saber como irradiam os corpos materiais
vulgares, do dia a dia, não como irradiam as abstrações.

Os corpos negros têm eficiência máxima a absorver radiação (recordemos que, por
definição, absorvem a totalidade da radiação que neles incide). Argumentos
termodinâmicos mostram que os corpos negros devem também ter eficiência máxima a
\emph{emitir} radiação. Por isso, a radiação de um corpo normal a uma dada
temperatura tem sempre uma intensidade inferior à da de um corpo negro à mesma
temperatura. Para dar conta desta diferença, introduz-se um parâmetro
adimensional chamado \emph{emissividade} que caracteriza a eficiência emissora
de um dado corpo. A emissividade de um corpo negro é igual à unidade; a de um
corpo vulgar é um número no intervalo $[0,\,1]$ igual à razão entre a
intensidade da radiação desse corpo a uma dada temperatura e a da de um corpo
negro a essa temperatura. A Lei de Stefan-Boltzmann pode assim generalizar-se
para corpos materiais ``normais'' na forma
\begin{equation*}
    I(T) = \epsilon\,\sigma\,T^4,\qquad
    \begin{cases}
        \epsilon=1,\quad&\text{corpos negros}\\
        0<\epsilon<1,\quad&\text{corpos ``normais''.}
    \end{cases}
\end{equation*}
A emissividade de um corpo é normalmente função da sua constituição química e
das condições em que se encontra, incluindo a sua temperatura.

A forma como a radiação de um corpo material real se distribui pelo espectro
eletromagnético depende de forma radical das propriedades desse corpo (da sua
composição química, da fase física em que se encontra, da temperatura, da
densidade, etc, etc, etc) de uma forma que não se presta a grandes
generalizações. Ainda assim, muitos corpos (particularmente os de alta
densidade, como os sólidos e líquidos ou os gases muito comprimidos) têm um
comportamento muito parecido com o dos corpos negros. Por isso, é vulgar usar a
lei de Wien para estimar a temperatura de um corpo a partir da medição do
comprimento de onda do máximo da irradiância espectral.

\subsection{Temperatura efetiva e temperatura de cor}
Como acabámos de ver, o espectro da radiação de um corpo negro depende apenas da
sua temperatura. Assim sendo, a temperatura de um corpo negro pode ser
determinada remotamente, a partir da análise da radiação que ele emite. Há
diversas maneiras de fazer esta determinação, mas duas possibilidades bastante
óbvias baseiam-se nas leis de Stefan-Boltzmann (eq.~\eqref{eq:sbl}) e na Lei de
Wien (eq.~\eqref{eq:wdl}). Na primeira, mede-se a irradiância total de um corpo
negro e estima-se a sua temperatura através da Lei de Stefan-Boltzmann:
\begin{equation*}
  T_\text{eff}=\left(\frac{I}{\sigma}\right)^{1/4}.
\end{equation*}
O valor assim obtido chama-se \emph{temperatura efectiva} do corpo. O segundo
método consiste em determinar o valor do comprimento de onda $\lambda_\text{M}$
para o qual é máxima a irradiância espectral da radiação emitida por um corpo
negro e deduzir a partir desse valor o valor da temperatura usando a Lei de
Wien:
\begin{equation*}
  T_\text{cor}=\frac{b}{\lambda_\text M},
\end{equation*}
a que se dá o nome de \emph{temperatura de cor.}

Como é óbvio, as temperaturas efetiva e de cor de um corpo negro são iguais, e
ambas iguais à temperatura física do corpo. Mas podemos aplicar os mesmos
procedimentos a corpos vulgares, que não verificam as leis de Stefan-Boltzmann e
de Wien. Os valores obtidos já não são iguais e, em geral, nenhum deles coincide
exatamente com a temperatura real do corpo. Mas para muitos corpos, a diferença
entre estes valores não é muito grande e por isso estes métodos (principalmente
o segundo, baseado na Lei de Wien) são usados para a medição de temperaturas de
forma mais rápida do que usando termómetros mais habituais. 

O valor da temperatura de cor de uma fonte luminosa branca é usado para
caracterizar a composição cromática da luz que produz. Valores baixos da
temperatura de cor indicam luz amarelada (rica em vermelhos, isto é,
comprimentos de onda longos), que normalmente se designa (algo discutivelmente)
como ``branco quente''; temperaturas de cor elevada são características de
brancos mais claros, mais azulados, mais ``frios'' (usando de novo a
classificação habitual).


\section{Fotões. O efeito fotoelétrico}
\subsection{A suposição fundamental de Planck}
O aspeto mais interessante deste estudo da radiação térmica, e a verdadeira
razão pela qual o fazemos, foi (propositadamente) ignorado até agora nestes
apontamentos, mas chegou a altura de o pôr em evidência. Na dedução que fez da
função de irradiância que agora tem o seu nome, Planck teve que fazer uma suposição
revolucionária, que ia contra tudo o que então se conhecia sobre a interação da
matéria com a radiação. Planck considerou que quando a matéria emite ou absorve
radiação com frequência $f$, a energia emitida ou absorvida pode apenas tomar
os valores discretos
\begin{equation*}
    \epsilon=nhf,\qquad n=0,\,1,\,2,\,\ldots,
\end{equation*}
onde $n$ é um inteiro não negativo arbitrário e $h$ é uma constante (que agora
se chama \emph{constante de Planck}) com o valor
$h\simeq6,6261\times10^{-34}$\,J\,s.

Nos termos da teoria do eletromagnetismo (de Maxwell), a característica de uma
onda mais ligada ao seu transporte de energia é a amplitude (veja a
eq.~\eqref{eq:plwvirrad}). Mas a amplitude de uma onda (electromagnética ou
mecânica, pouco importa) pode variar continuamente. Por isso, os físicos do
séc.~XIX acreditavam que a energia transportada por uma onda podia igualmente
variar continuamente; logo, a energia que uma onda electromagnética deposita
numa porção de matéria, ou a energia que ela recolhe de uma porção de matéria,
deveria poder ter qualquer valor positivo, variar continuamente de zero a mais
infinito, e não discretamente, por ``pacotes'', como indica a suposição de
fundamental de Planck.

Planck não justificou a sua suposição, apresentou-a mais como um artifício
matemático que permitiu completar a dedução da sua função de irradiância. Mas uma
justificação era necessária, principalmente porque repetindo todos os passos da
dedução de Planck sem fazer uso do seu estranho artifício se chega a uma função
de irradiância completamente diferente, em claro desacordo com as observações, com
as leis de Stefan-Boltzmann e de Wien. Planck passou uma boa parte do anos que
lhe restaram de vida a tentar encontrar uma base teórica na física clássica para
o seu ``truque''. Em vão. 

A suposição de Planck, de que radiação com frequência $f$ só pode fornecer
ou receber da matéria energia em quantidades discretas múltiplas de $hf$, foi
tomada como ele a apresentou: como um truque matemático que, mais tarde ou mais
cedo, seria cabalmente explicado com base nos princípios clássicos da
termodinâmica e do eletromagnetismo. Mas a história viria a provar o contrário.
Em 1905, Albert Einstein (então com 25 anos de idade) forneceu uma explicação
para o ``truque'' de Planck, mas essa explicação era totalmente exterior à teoria
clássica do eletromagnetismo. Einstein afirmou que a radiação e a matéria só
podem trocar energia em quantidades discretas porque a própria radiação só
existe em quantidades discretas, na forma de ``partículas de luz''. Não se
tratava de um regresso à teoria corpuscular da luz afirmada por Newton, uma vez
que estas partículas, desprovidas de massa, tinham características dinâmicas
dependentes das propriedades ondulatórias da radiação que constituiam.
Concretamente, a sua energia cinética e o seu momento linear seriam dadas por
\begin{align*}
    \epsilon&=hf&p&=h/\lambda.
\end{align*}
Estas particulas de luz vieram mais tarde a receber o nome de \emph{fotões},
com que continuam a ser designadas.

\subsection{O efeito fotoelétrico}
\begin{minipage}[t]{0.85\linewidth}
Einstein interpretou à luz desta sua hipótese corpuscular da luz o efeito
fotoelétrico, que tinha sido recentemente descoberto. O efeito fotoelétrico
consiste na emissão de eletrões por corpos materiais (usam-se normalmente
metais, mas este efeito pode demonstrar-se com outros corpos, até com gases)
quando expostos a radiação eletromagnética. Na
altura dos trabalhos de Einstein, diferentes estudos experimentais tinham já
revelado as propriedades fundamentais do efeito fotoelétrico:
\end{minipage}\hfill
\begin{tikzpicture}[baseline={(current bounding box.north)}]
    \small
    \draw [thick, fill=gray!20](-0.5,-0.1) rectangle (0.5,0.2);
    \foreach \r in {0.3,0.4,0.5,0.6,0.7,0.8,0.9} {
        \draw [gray!75](-1,1)+(335:\r) arc (335:295:\r);
    }
    \draw [->](0,0) coordinate(o) +(60:0.3) --+(60:1)
        node[below right,inner sep=0] {$e^-$};
    \draw [->](0,0) coordinate(o) +(80:0.3) --+(80:1)
        node[left,inner sep=0] {$e^-$};
    \draw [->,gray!75](-0.85,0.85) -- +(315:0.8);
\end{tikzpicture}

\begin{enumerate}
    \item
        a emissão de eletrões por um dado material exposto a radiação só ocorre
        se a frequência dessa radiação for superior a um dado limiar que depende
        da composição do material;
    \item
        se a frequência da radiação for superior a esse limiar, aumentando
        a intensidade da radiação incidente no material, aumenta também a taxa
        temporal com que os eletrões são emitidos.
\end{enumerate}

De um ponto de vista meramente quaitativo, o efeito fotoelétrico é de
interpretação simples: ao incidir no alvo, a radiação fornece a alguns dos seus
eletrões energia suficiente para que eles dele se libertem, sendo assim
ejetados. Mas, no quadro da teoria clássica, é difícil perceber o papel
determinante da frequência. Como se disse há pouco, na discussão sobre a
radiação dos corpos negros, no eletromagnetismo de Maxwell a energia
transportada por uma onda eletromagnética está relacionada com a intensidade da
onda, não com a frequência. Assim, seria de esperar que fosse a intensidade da
radiação a determinar a ocorrência ou não do efeito fotoelétrico. Mas não. Se a
frequência da radiação não ultrapassar o valor limiar para o alvo usado, não se
verifica o efeito fotoelétrico, por mais intensa que seja a radiação.
Por outro lado, se a frequência for superior ao valor limiar, aumentar ou
diminuir a intensidade apenas se traduz em mais ou menos eletrões ejetados por
unidade de tempo.

Estas dois aspetos em contradição com o eletromagnetismo clássico são resolvidos
com a teoria de Einstein. Os eletrões no alvo absorvem energia da radiação por
absorção de uma partícula de luz. Cada uma destas partículas tem uma energia
$\epsilon=hf$ que é comunicada ao eletrão. Se a frequência da radiação não for
suficientemente elevada, a energia dos fotões absorvidos pelos eletrões não
chega para os libertar do alvo, ou seja, não ocorre efeito fotoelétrico.
Elevando-se nestas condições a intensidade da radiação, apenas se aumenta o
número de fotões que incidem por unidade de tempo no alvo; como nenhum destes
fotões tem energia suficiente para tornar livres os eletrões que os absorvem,
não se observa o efeito.

Ao contrário, se a frequência da radiação for suficientemente elevada, então a
energia dos fotões que a compõem é superior ao valor necessário para arrancar
eletrões ao alvo e ocorre o efeito fotoelétrico. Ainda nestas condições,
aumentar a intensidade da radiação traduz-se num aumento da taxa de incidência
de fotões no alvo, logo, num aumento da taxa de emissão de eletrões.

Seja $W$ a energia necessária para remover um electrão de um determinado
material usado como alvo numa experiência para demonstrar o efeito fotoelétrico.
Seja $f$ a frequência da radiação usada nesta experiência e suponhamos que o seu
valor é superior ao limiar para a ocorrência do efeito. Os fotões desta radiação
têm uma energia $\epsilon=hf$ e os eletrões que os absorvem perdem uma
quantidade de energia $W$ ao se libertarem do alvo. São então ejetados com uma
energia cinética dada por
\begin{equation*}
    E_\text{c}=hf-W.
\end{equation*}
Isto é, se a teoria de Einstein é correta, então a energia cinética dos eletrões
emitidos por efeito fotoelétrico deve ser uma função afim da frequência da
radiação incidente; o declive desta função é a constante de Planck e a ordenada
na origem é o simétrico da energia de remoção eletrónica do alvo usado. Esta
previsão, feita por Einstein em 1905, no artigo em que apresentava a teoria da
natureza corpuscular da luz, foi verificada experimentalmente pelo físico
americano Robert Milikan em 1914.

A hipótese das partículas de luz foi um dos primeiros passos dados no
entendimento da natureza peculiar do mundo microscópico (o primeiro foi a
hipótese de Planck). Nos vinte anos seguintes, a descrição física do mundo iria
sofrer uma alteração radical. No quadro dessa nova descrição do mundo foi
possível compreender fenómenos até então incompreensíveis e descobrir novos
fenómenos aos quais foi dada uma descrição coerente. A estrutura atómica, as
ligações químicas, o princípio de exclusão de Pauli, um sem número de
propriedades macroscópicas e microscópicas da matéria, novas aplicações
tecnológicas, etc, etc, etc, passaram a ser compreendidas com base numa teoria
coerente, completamente diferente de tudo o que até então era aceite.

Esta nova teoria --- a Física Quântica --- tem alguns aspetos que podem ser
considerados estranhos. Não pretendo entrar muito nesse assunto, mas quero mesmo
assim colocar a questão mais óbvia: afinal qual é a natureza da luz? É onda, ou
é partícula? Ou é onda \emph{e} partícula? A verdade é que eu não sei responder
a esta pergunta, nem conheço ninguém que saiba.


\subsection{A irradiância, versão corpuscular}
Numa abordagem corpuscular, consideramos que são os fotões os responsáveis pelo
transporte de energia num feixe de radiação. Nesse caso, eles devem ser em
quantidade apropriada para promover esse transporte. Assim, deve verificar-se
que a irradiância do feixe (energia transportada por unidade de tempo e de área)
deve ser igual à densidade de fluxo de fotões (número de fotões por unidade de
tempo e de área), multiplicada pela energia de cada fotão, ou seja, para
radiação monocromática,
\begin{equation}
    I=\hbar\omega n,
\end{equation}
onde $\hbar=h/(2\pi)$ é a chamada constante de Planck reduzida e $n$ representa a
densidade de fluxo de fotões (isto é, o número de fotões transportados na onda
por unidade de tempo e de área). Esta expressão não é incompatível com a da
eq.~\eqref{eq:plwvirrad}. A irradiância de uma onda eletromagnética é mesmo
proporcional ao quadrado da amplitude. Apenas acontece que, quanto maior é a
amplitude de uma onda com frequência angular $\omega$, maior é o número de
fotões com energia cinética $\hbar\omega$ que nela se movem, por unidade de
tempo de de área.

\section{Interações da radiação com a matéria}
Nos termos da teoria corpuscular, as interações entre matéria e radiação são
fáceis de descrever de um ponto de vista qualitativo: a matéria pode absorver
fotões, pode emitir fotões e pode dispersar fotões. A Figura~\ref{fig:phot_int}
ilustra estes três processos esquematicamente.
\begin{figure}[htb]
{\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[xshift=-3cm]
	\draw (220:1) -- (0,0) -- (15:1);
	\draw [thin,->] (220:1) -- (220:0.5);
	\draw [thin,->] (0,0) -- (15:0.5);
	\draw [decorate, decoration={snake,segment length=2.75mm, pre length=1pt}] (140:1) -- (0,0);
\end{scope}
\begin{scope}
	\draw (190:1) -- (0,0) -- (-15:1);
	\draw [thin,->](190:1) -- (190:0.5);
	\draw [thin,->] (0,0) -- (-15:0.5);
	\draw [decorate, decoration={snake,segment length=2.75mm,pre length=1pt}] (0,0)--(50:1);
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=3cm]
	\draw (200:1) -- (0,0) -- (-20:1);
	\draw [thin,->](200:1) -- (200:0.5);
	\draw [thin,->] (0,0) -- (-20:0.5);
	\draw [decorate, decoration={snake,segment length=2.75mm,post length=0.5pt}] (150:1) -- (0,0);
	\draw [decorate, decoration={snake,segment length=2.75mm,pre length=2pt}](0,0) -- (40:1);
\end{scope}
\end{tikzpicture}

}
\caption{Os três processos de interação matéria-radiação: absorção de fotões
(à esquerda), emissão de fotões (centro) e dispersão de fotões (direita). Nestes
diagramas, os fotões são representados por linhas onduladas e a matéria por
linhas direitas. Em cada diagrama, a direção esquerda-direita representa o
sentido do tempo.\label{fig:phot_int}}
\end{figure}

\subsection{Emissão e absorsão de radiação}
\label{sec:radmat}
Os processos de emissão ou absorção de partículas (incluindo a emissão e
absorção de fotões) nunca são processos elásticos. Isto é, neles não se conserva
a energia cinética dos participantes\footnote{Que isto é assim, é fácil
  constatar analizando o processo no referencial do centro de massa; por
  exemplo, na emissão de um fotão por um átomo, o átomo começa por estar imóvel,
  com energia cinética nula; o fotão emitido tem energia cinética, dada pela
  equação de Planck, e o próprio átomo fica também animado de um ténue movimento
  de recuo; ou seja, a energia cinética do sistema após a emissão do fotão já
  não é zero, como era antes dessa emissão.}. Nos processos inelásticos ocorre
transformação da energia cinética dos intervenientes em alguma forma de energia
interna\footnote{Por exemplo, as bolas de \emph{Squash,} que ressaltam pouco ---
são pouco elásticas --- aquecem muito apreciavelmente durante um jogo.}. Para
que possam ocorrer processos de emissão ou absorção de fotões, é portanto
necessário que o objeto que os emite ou absorve tenha uma estrutura interna (com
a correspondente estrutura de níveis de energia) que permita acomodar a variação de energia cinética que ocorre no processo. Este facto condiciona
notavelmente os processos de emissão e absorção de fotões, verificando-se
diferenças muito apreciáveis consoante o estado físico do objeto envolvido.

Para se compreender estas diferenças, analisemos alguns casos particulares de
emissão e absorção.
\begin{enumerate}
\item
    \textbf{Emissão ou absorção de fotões por uma partícula elementar isolada}\\
    Uma partícula elementar (um eletrão, por exemplo) não tem, por definição,
    estrutura interna; logo, não tem energia interna. Logo, não pode emitir ou
    absorver fotões por não ter como acomodar a variação de energia cinética
    verificada no processo de emissão ou absorção. Uma partícula elementar
    isolada não emite nem absorve radiação.
\item
    \textbf{Emissão ou absorção de fotões por um corpo sólido}\\
    Esta situação é de certa forma o oposto da anterior: não só os átomos que
    constituem o corpo têm estrutura interna, com diferentes níveis de energia,
    como as próprias ligações entre os átomos podem ser excitadas, aumentando ou
    diminuindo a amplitude das vibrações atómicas (ou seja, aumentando ou
    diminuindo a temperatura do corpo). Um corpo sólido pode, em princípio,
    emitir ou absorver qualquer tipo de radiação, porque os átomos que o
    constituem não estão isolados e podem por isso trocar energia entre si.
\item
    \textbf{Emissão ou absorção de fotões por átomos ou moléculas isoladas}\\
    Os átomos e moléculas têm estrutura interna, e por isso podem encontrar-se
    em diferentes estados e configurações. Sabemos que nos átomos e nas
    moléculas não muito complexas, esses estados são bem definidos, distintos
    entre si, tomando a energia do átomo ou da molécula valores bem determinados
    em cada estado, característicos de cada átomo e molécula. São os
    \emph{níveis de energia atómicos} estudados no ensino secundário, e que
    caracterizam também as moléculas. Esta estrutura de níveis de energia
    discreto permite acomodar as variações de energia cinética associadas à
    absorção e emissão de fotões, desde que ocorra, simultaneamente com o
    processo de emissão ou absorção, uma modificação do estado interno do átomo
    ou da molécula. Ora, isso só acontece se o fotão absorvido ou emitido tiver
    energia cinética igual à diferença entre as energias do estado inicial e
    final do átomo ou molécula envolvido no processo. Ou seja, átomos e
    moléculas isolados só podem emitir ou absorver fotões com energias iguais à
    diferença entre as energias de dois estados atómicos ou moleculares
    possíveis pela sua estrutura interna. Por fim, como a energia cinética dos
    fotões está relacionada com a frequência (ou o comprimento de onda) da
    radiação que compõem, concluímos que átomos e moléculas isoladas só emitem
    ou absorvem radiação eletromagnética com frequências bem definidas,
    características desse átomo ou molécula.
\end{enumerate}

Em resumo, a matéria condensada (sólidos, líquidos ou gases fortemente
comprimidos) pode emitir e absorver radiação eletromagnética com qualquer
comprimento de onda; a matéria rarefeita (gases a baixa pressão) só pode emitir
e absorver radiação eletromagnética com comprimentos de onda bem determinados,
característicos dos átomos ou moléculas envolvidos.

A Figura~\ref{fig:spectrums} ilustra estas duas possibilidades. À esquerda,
apresenta-se o espectro de emissão do hidrogénio atómico; à direita, o espectro
da luz solar. Apesar de o Sol ser constituído quase só por hidrogénio, e ainda
mais a zona periférica que produz a luz que nos ilumina, os dois
espectros são muito diferentes porque o hidrogénio solar está fortemente
comprimido, funcionando para este efeito como um sólido. Nota-se forte atenuação
para alguns comprimentos de onda, em resultado da absorção da radiação solar
pela atmosfera terreste, muito mais rarefeita.
\begin{figure}[htb]
{\centering
    \raisebox{-0.5\height}{%
    \includegraphics[width=0.45\linewidth]{figs/500px-Hydrogen_spectrum.png}
    }
    \hfill
    \raisebox{-0.5\height}{%
    \includegraphics[width=0.45\linewidth]{figs/Solar_Spectrum.png}
    }
}\par
\caption{Espectro de emissão do hidrogénio atómico (esquerda) e da luz solar
(direita), ilustrando a natureza discreta do primeiro e a natureza contínua do
segundo. (Adaptado do artigo da Wikipedia ``Discrete spectrum''.)
\label{fig:spectrums}}
\end{figure}

\subsection{Dispersão de radiação}
As considerações precedentes sobre a inelasticidade dos processos de emissão e
absorção não se aplicam à dispersão de radiação (o diagrama da direita na
Figura~\ref{fig:phot_int}). A dispersão de radiação pode ocorrer de forma
elástica, isto é, sem variação da energia interna das partículas que dispersam a
luz. Logo, a luz é em geral dispersada pela matéria, qualquer que seja
o seu estado de organização. Mas as mesmas leis de conservação da energia, do
momento linear e do momento angular que regem os processos de emissão e
absorção aplicam-se também à dispersão, e determinam que a radiação dispersada
tem frequência e comprimento de onda muito próximos dos da radiação incidente
(os valores dependem do ângulo entre as direções de incidência e dispersão). O
espectro da radiação dispersada é, por isso, muito menos informativo do que o da
radiação emitida ou absorvida.

\subsection{Emissão espontânea e estimulada. Lasers}
\label{sec:laser}
Como vimos na Secção~\ref{sec:radmat}, um átomo pode ser excitado para um estado
com energia superior por absorção de um fotão ou decair para um estado de menor
energia emitindo um fotão. Em ambos os casos, o fotão absorvido ou emitido tem
energia igual à diferença entre as energias dos dois estados atómicos envolvidos
na transição. Mas as des-excitações atómicas para estados de menor energia podem
ocorrer por dois processos físicos diferentes, chamados \emph{emissão
espontânea} e \emph{emissão estimulada}, que importa agora compreender.
\begin{enumerate} \item Emissão espontânea\\ Os estados excitados dos átomos
  \emph{não são} estados estáveis. Assim, um átomo que se encontre num estado
  excitado, mesmo que isolado de influências externas, irá decair para um estado
  de menor energia, mais tarde ou mais cedo. Não é possível calcular o instante
  preciso em que esse decaimento se dá, porque se trata de um processo
  intrinsecamente aleatório. Podemos apenas calcular a probabilidade de que o
  decaimento ocorra num determinado intervalo. Estes decaimentos, chamados
  \emph{espontâneos,} acontecem de forma completamente independente de condições
  externas, como a temperatura ou a presença de outros átomos ou de radiação
  eletromagnética.  Num sistema composto por vários átomos em estados excitados,
  os decaimentos desses átomos ocorrem em diferentes instantes de forma
  aleatória, e os fotões emitidos por cada átomo são emitidos em diferentes
  direções, distribuídas também aleatoriamente.  \item Emissão estimulada\\ Os
  decaimentos espontâneos ocorrem porque os estados atómicos excitados são
  instáveis, e ocorrem com igual probabilidade na presença ou na ausência de
  radiação eletromagnética. Em contrapartida, o estado fundamental de um átomo
  \emph{é} um estado estável. Deixado a si próprio, um átomo no estado
  fundamental permanece indefinidamente nesse estado, e é necessária uma
  perturbação de algum tipo para o forçar a mudar de estado. Interessam-nos os
  casos em que a perturbação em causa é uma onda eletromagnética, e mais
  especificadamente, as forças elétrica e magnética que a onda eletromagnética
  exerce sobre o átomo, alterando a dinâmica eletrões-núcleo. Acontece que estas
  perturbações eletromagnéticas são tão eficientes a promover excitações como
  decaimentos. Isto é, a mesma radiação que possibilita a excitação de átomos do
  estado fundamental para um estado excitado é igualmente capaz de induzir
  decaimentos desse estado excitado para o estado fundamental. Estes decaimentos
  não são espontâneos, só se dão na presença da radiação que os promove. Têm o
nome de \emph{decaimentos estimulados} Note-se que num decaimento estimulado,
  tal como nos espontâneos, o átomo sofre uma transição para um estado de menor
  energia. O processo deve, portanto, ser acompanhado da emissão de um fotão,
  também como nos decaimentos espontâneos. Mas o fotão emitido num decaimento
  estimulado é tal que a onda eletromagnética associada está em fase com a onda
  que estimulou o decaimento e propaga-se na mesma direção.
\end{enumerate}
A Figura~\ref{fig:stemit} tenta ilustrar estes dois tipos de emissão.
\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
 \begin{tikzpicture}
\small
\tikzstyle{wavy}=[->,decorate, decoration={snake, segment length=0.5cm}]
\begin{scope}[xshift=-3cm]
\draw [fill=gray!30, ultra thick] (0,0) ellipse (1 and 0.5);
\draw [wavy] (45:1 and 0.5) -- +(15:2) node [right] {$\gamma_1$};
\draw [wavy] (65:0.25) -- +(320:2) node[below right, inner sep=1]{$\gamma_2$};
\draw [wavy] (160:0.5 and 0.25) -- +(240:1.5) node[below left, inner sep=0.2]{$\gamma_4$};
\draw [wavy] (200:0.2) -- +(120:1.5) node[left] {$\gamma_3$};
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=3cm]
\draw [fill=gray!30, ultra thick] (0,0) ellipse (1 and 0.5);
\draw[wavy,very thick] (-1.5,0.7) -- (2,0.7);
\draw[wavy] (.0,0.3) -- (2,0.3)node[right]{$\gamma_1$};
\draw[wavy] (-.5,-0.3) -- (2,-0.3)node[right]{$\gamma_2$};
\draw[wavy] (0.5,-0.) -- (2,-0.)node[right]{$\gamma_3$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Os dois processos de emissão atómica. As elipses cinzentas
  representam porções de matéria com átomos idênticos em estados excitados. No
  decaimento espontâneo (à esquerda) os fotões (linhas onduladas) são emitidos
  independentemente uns dos outros, em instantes e direções aleatórios; na
  emissão estimulada, todos os fotões são emitidos na direção de propagação da
  onda que promove o decaimento (representada em cima, mais carregada), e de tal modo que as ondas correspondentes
  estão todas em fase com ela.\label{fig:stemit}}%
\end{figure}

Numa fonte laser, a luz é produzida por decaimento estimulado. Por isso, o feixe
é muito bem colimado (uma vez que os fotões são emitidos na mesma direção) e
além disso é muito intenso (porque, tendo as ondas geradas em todos os
processos de emissão atómicos a mesma fase, a sua sobreposição é construtiva).
A intensificação da luz por este processo de emissão estimulada está explicitada
no nome dado à luz laser, que é na verdade uma sigla da expressão inglesa
"\textbf{L}ight \textbf{A}mplification by \textbf{S}timulated \textbf{E}mission
of \textbf{R}adiation".


\vfill

\section*{Radiação térmica --- Resumo}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item
  Aspetos qualitativos da radiação térmica: aumento da intensidade radiativa, 
  e redução do comprimento de onda que maximiza a irradiância  espectral, com
  o aumento da temperatura.
\item
  Noção de corpo negro como objeto que absorve toda a radiação que nele incide.
\item
  Lei de Stefan-Boltzmann ($I=\sigma T^4$) e Lei de Wien ($T\lambda_\text{máx}
  =b$)
\item Fotões, energia cinética dos fotões ($\epsilon=hf$) e relação com a
  intensidade luminosa de uma onda de luz. (Estas noções já forma referidas no
  resumo do capítulo anterior).
\item Temperatura de cor e temperatura efetiva de um corpo.
  \begin{align*}
    T_\text{c}&=\frac{b}{\lambda_\text{máx}}&
    T_\text{e}&=\left(\frac{I}{\sigma}\right)^{1/4}
  \end{align*}
\item
  Expressão da irradiância de uma onda monocromática em termos corpusculares:
  \begin{equation*}
    I=nhf,
  \end{equation*}
  onde $n$ representa a densidade de fluxo de fotões na onda (número de fotões
  que atravessam uma superfície perpendicular à propagação, por segundo e por
  unidade de área).
\item
    Os sólidos e líquidos podem emitir e absorver radiação com qualquer
    comprimento de onda; os gases rarefeitos emitem e absorvem radiação com
    comprimentos de onda bem determinados, característicos do átomo ou molécula
    envolvido.
\end{itemize}
